
\chapter{Subrutinas Fructuosas}
\label{fruitchap}

La mayoría de funciones de Perl que hemos usado, tales como
la funciones matemáticas, producen valores de retorno. Aún así,
la mayoría de funciones que hemos escrito hasta ahora son funciones
void: ellas tienen un efecto, como imprimir un valor,
pero no tienen un valor de retorno. En este capítulo, aprenderás
a escribir funciones fructuosas.

\section{Valores de Retorno}
\index{retorno!valor de}

Al llamar una función fructuosa se genera un valor de retorno,
el cual usualmente asignamos a una variable o usamos como 
parte de una expresión:

\begin{perl6code}
my $pi = 4 * atan 1;
my $altura = $radio * sin $radianes;
\end{perl6code}
%
Muchas de las subrutinas que hemos escrito hasta ahora son
void. Hablando casualmente, ellas no tienen un valor de 
retorno útil; más precisamente, su valor de retorno puede
ser {\tt Any}, {\tt Nil}, {\tt ()}, o {\tt True}.

En este capítulo, finalmente escribiremos subrutinas fructuosas. 
El primer ejemplo es {\tt area}, la cual devuelve el área de un 
círculo con un radio en particular:

\begin{perl6code}
sub area( $radio ) {
    my $area_circular = pi * $radio**2;
    return $area_circular;
}
\end{perl6code}
%
Hemos visto la sentencia {\tt return} anteriormente,
pero en una subrutina fructuosa la sentencia {\tt return} 
incluye una expresión. Esta sentencia quiere decir: ``
Devuelve inmediatamente desde esta función y usa la siguiente
expresión como un valor de retorno.``
La expresión puede ser arbitrariamente complicada, así que podríamos escribir
esta función en una manera más concisa:
\index{retorno!sentencia de}
\index{sentencia!de retorno}

\begin{perl6code}
sub area( $radio ) {
    return pi * $radio**2;
}
\end{perl6code}
%

Por otro lado, las {\bf variables temporales} 
como \verb|area_circular| hace la depuración mucho más
fácil. Además ayudan a documentar lo que está sucediendo
en la función.
\index{variable!temporaria}

Algunas veces es útil tener varias sentencias \texttt{return}, por 
ejemplo una en cada rama de una condicional:

\begin{perl6code}
sub valor_absoluto( $num ) {
    if $num < 0 {
        return -$num;
    } else {
        return $num;
    }
}
\end{perl6code}
%
Dado que estas sentencias {\tt return} están en una condicional alternativa,
solo una se ejecuta.

Esto podría también escribirse de forma concisa usando la sintaxis 
del modificador de sentencia:

\begin{perl6code}
sub valor_absoluto( $num ) {
    return -$num if $num < 0;
    return $num;
}
\end{perl6code}
%
Otra vez, solo una de las sentencias \texttt{return} se ejecuta: si el número
es negativo, la primera sentencia \texttt{return} es ejecutada y la ejecución
de la subrutina termina ahí; en cambio, si el número es positivo o cero, solo
la segunda sentencia \texttt{return} es ejecutada.

Tan pronto una sentencia \texttt{return} es ejecutada, la función termina
sin ejecutar las sentencias subsecuentes. Cualquier código que aparece
después de una sentencia {\tt return} incondicional, o cualquier
otro lugar que el flujo de ejecución no puede alcanzar es conocido como
{\bf código muerto}. 
\index{código!muerto}

En una función fructuosa, es una buena idea asegurar que cada
posible ruta a través del programa se alcance con una sentencia
{\tt return}. Por ejemplo:

\begin{perl6code}
# ADVERTENCIA: código con fallas
sub valor_absoluto( $num ) {
    if $num < 0 {
        return -$num;
    } 
    if $num > 0 {
        return $num;
    }
}
\end{perl6code}
%

Esta subrutina es incorrecta porque si {\tt \$num} es 0, ninguna de las
condiciones es verdadera, y la subrutina termina sin alcanzar una sentencia
{\tt return}. Si el flujo de ejecución llega al final de una función, el valor
de retorno es {\tt ()}, que básicamente significa ``no definido`` y que
claramente no es el valor absoluto de 0:
\index{valor!no definido}

\begin{verbatim}
> valor_absoluto(0)
()
\end{verbatim}
%
Casualmente, Perl provee una función integrada llamada {\tt abs} que calcula
valores absolutos.
\index{función o método!\texttt{abs}}

\label{compare}
Como ejercicio, escribe una subrutina {\tt comparar}
que toma dos números, {\tt \$x} y {\tt \$y}, y devuelve
{\tt 1} si {\tt \$x > \$y}, {\tt 0} if {\tt \$x == \$y}, y 
{\tt -1} if {\tt \$x < \$y}.

Solución: \ref{sol_compare}
\index{función!comparar}


\section{Desarrollo Incremental}
\label{incremental.development}
\index{desarrollo!incremental}

A medida que escribes funciones más complejas, puedes pasar más tiempo
depurando.

Para tratar con programas complejos, podrías querer usar un proceso llamado
{\bf desarrollo incremental}. El objetivo del desarrollo incremental es evitar
sesiones largas y tediosas de depuración al añadir y evaluar una pequeña pieza
de código a la vez.
\index{pruebas!desarrollo incremental}
\index{teorema de Pitágoras}

Como un ejemplo, supón que quieres encontrar la distancia 
entre dos puntos, dadas las coordenadas cartesianas o rectangulares
$(x_1, y_1)$ y $(x_2, y_2)$ de los puntos. Por el teorema de Pitágoras,
la distancia es:
\index{teorema de Pitágoras}
\index{coordenadas!rectangulares}
\index{coordenadas!cartesianas}


\begin{displaymath}
\mathrm{distancia} = \sqrt{(x_2 - x_1)^2 + (y_2 - y_1)^2}
\end{displaymath}
%
El primer paso es considerar cómo la función {\tt distancia} debería lucir en
Perl. En otras palabra, cuáles son las entradas (parámetros) y cuál es la
salida (valor de retorno)?

En este caso, las entradas son los puntos, los cuales puedes representar
usando cuatro números. El valor de retorno es la distancia representada por un
valor numérico.

Inmediatamente puedes escribir un bosquejo de la función:

\begin{perl6code}
sub distancia( $x1, $y1, $x2, $y2 ) {
    return 0.0;
}
\end{perl6code}
%
Obviamente, esta versión no calcula la distancia; siempre 
devuelve cero. Sin embargo, es sintácticamente correcta, y 
puede ser ejecutada, lo que significa que la probaste antes 
de hacerla más compleja.

Para probar la nueva función, llámala con algunos argumentos:

\begin{verbatim}
> distancia(1, 2, 4, 6);
0.0
\end{verbatim}
%
Elegí estos valores para que la distancia horizontal sea 3 y la distancia
vertical sea 4; de esa manera, el resultado es 5, la hipotenusa de 
un triángulo 3-4-5. Al probar una función, es siempre útil saber la 
respuesta correcta con antelación.
\index{pruebas!saber la respuesta}

En este momento, hemos confirmado que la función es sintácticamente 
correcta, y podemos comenzar a añadir código al cuerpo de
la función. El paso siguiente razonable es encontrar las diferencias
$x_2 - x_1$ and $y_2 - y_1$.  La siguiente versión almacena esos valores
en variables temporales y los imprime:

\begin{perl6code}
sub distancia( $x1, $y1, $x2, $y2 ) {
    my $dx = $x2 - $x1;
    my $dy = $y2 - $y1;
    say '$dx es', $dx;
    say '$dy es', $dy;
    return 0.0;
}
\end{perl6code}
%
Si la subrutina funciona como debe, debería mostrar \verb|$dx es 3| y 
\verb|$dy es 4| (y todavía devolver 0.0). Si esto sucede, sabemos
que la función está recibiendo los argumentos correctos y realizando
la primera computación correctamente. Por lo contrario, si esto no sucede
solo tenemos que depurar algunas líneas.

El siguiente paso es computar la suma de los cuadrados de {\tt \$dx} y 
{\tt \$dy}:

\begin{perl6code}
sub distancia( $x1, $y1, $x2, $y2 ) {
    my $dx = $x2 - $x1;
    my $dy = $y2 - $y1;
    my $dist-cuadrada = $dx**2 + $dy**2;
    say '$dist-cuadrada es: ', $dist-cuadrada;
    return 0.0;
}
\end{perl6code}
%
Otra vez, ejecutarías el programa en esta etapa y verificarías la salida
(que debería ser 25). Finalmente, puedes usar la función integrada {\tt sqrt}
para calcular la raíz cuadrada y devolver el resultado:
\index{función!\texttt{sqrt}}

\begin{perl6code}
sub distancia( $x1, $y1, $x2, $y2 ) {
    my $dx = $x2 - $x1;
    my $dy = $y2 - $y1;
    my $dist-cuadrada = $dx**2 + $dy**2;
    my $resultado = sqrt $dist-cuadrada;
    return $resultado;
}
\end{perl6code}
%
Si eso funciona correctamente, ya acabaste. Por lo contrario, podrías imprimir
el valor de {\tt \$resultado} antes de la sentencia {\tt return}.

La versión final de la subrutina no muestra nada cuando se ejecuta;
solo devuelve un valor. Las sentencias {\tt print} que escribimos
son útiles para la depuración, pero una vez que consigues que la subrutina
funcione correctamente, puedes remover dichas sentencias. Código como ese es
algunas veces llamado {\tt andamiaje} porque es útil para construir el programa
pero no forma parte del producto final.
\index{andamiaje}

Cuando empiezas a programar, debes agregar una o dos líneas de código
al mismo tiempo. A medida que ganas experiencia, puedes entonces escribir
y depurar piezas más grandes. De cualquier manera, el desarrollo incremental
puede salvarte muchas horas de depuración.

Los aspectos claves del proceso son:
\begin{enumerate}

\item Comienza con un programa que funcione y haz pequeños cambios
incrementales. En cualquier punto, si hay un error, deberías entonces
tener una buena idea donde se encuentra.

\item Usa variables para almacenar los valores intermedios
para que puedas mostrarlos y chequearlos.

\item Una vez que el programa funciona, podrías remover
algo del código de andamiaje o consolidar sentencias múltiples
en una expresión compuesta, pero solo si no dificulta la lectura
del programa.

\end{enumerate}

Nota que, por lo menos para casos relativamente simples, puedes usar el REPL
para probar expresiones y hasta sentencias multilíneas o subrutinas en el modo
interactivo antes de incluirlas en tu código. Esto es usualmente rápido y puede 
ahorrarte algo de tiempo.
\index{REPL}
\index{modo!interactivo}

\label{hypotenuse}
Como un ejercicio, usa el desarrollo incremental para escribir
una función llamada {\tt hipotenusa} que devuelve la longitud de
la hipotenusa de un triángulo rectángulo, dadas las longitudes de
los otros dos lados como argumentos. Registra cada etapa del
desarrollo a medida que avanzas.

Solución: \ref{sol_hypotenuse}.
\index{hipotenusa}



\section{Composición}
\index{composición}
\index{composición de función}

Como deberías saber por ahora, puedes llamar una función desde otra. Como un
ejemplo, escribiremos una función que toma dos puntos, el centro del círculo
y un punto en el perímetro, y calcula el área del círculo.

Asume que el centro es almacenado en las variables {\tt \$x-c} y
{\tt \$y-c}, y el perímetro está en {\tt \$x-p} y {\tt \$y-p}. 
El primer paso es encontrar el radio del círculo, el cual es la 
distancia entre los dos puntos. Anteriormente escribimos una función,
{\tt distancia}, que hace exactamente eso:

\begin{perl6code}
my $radio = distancia($x-c, $y-c, $x-p, $y-p);
\end{perl6code}
%
El siguiente paso es encontrar el área de un círculo con ese radio; también
ya escribimos algo para hacer eso mismo:

\begin{perl6code}
my $resultado = area($radio);
\end{perl6code}
%
Al encapsular estos pasos en una función, tenemos:
\index{encapsulación}

\begin{perl6code}
sub area-círculo( $x-c, $y-c, $x-p, $y-p ) {
    my $radio = distancia($x-c, $y-c, $x-p, $y-p);
    my $resultado = area($radio);
    return $resultado;
}
\end{perl6code}
%
Las variables temporales {\tt \$radio} y {\tt \$resultado} son útiles
para el desarrollo y la depuración, pero una vez que el programa ya funciona
adecuadamente, podemos hacer todo más conciso al componer las llamadas
de las funciones en la siguiente manera:

\begin{perl6code}
sub area-círculo( $x-c, $y-c, $x-p, $y-p ) {
    return area distancia($x-c, $y-c, $x-p, $y-p);
}
\end{perl6code}
%

La última línea del ejemplo anterior ahora funciona como una tubería (del
inglés \emph{pipeline}) de datos desde la derecha hacia la izquierda; la
función \verb|distancia| toma los cuatros argumentos y devuelve una distancia
(el radio) el cual se pasa como un argumento a \verb|area|; con este argumento,
\verb|area| es ahora capaz de devolver el área, la cual es entonces devuelta
por \verb|area-círculo| al código que hace la llamada. Regresaremos más tarde
a este modelo de tubería de datos.
\index{programación!de tubería de datos}

\section{Funciones Booleanas}
\label{boolean}

Las funciones pueden devolver valores Booleanos, lo cual es usualmente
conveniente para ocultar pruebas complicadas dentro de las funciones. Por
ejemplo:
\index{función!Booleana} 

\begin{perl6code}
sub es-divisible( Int $x, Int $y ) {
    if $x % $y == 0 {
        return True;
    } else {
        return False;
    }
}
\end{perl6code}
%
Es común darle a las funciones Booleanas nombres que suenan como
preguntas con respuestas de sí/no; \verb|es-divisible|, por ejemplo,
devuelve {\tt True} o {\tt False} para indicar si {\tt x} es divisible
por {\tt y}.

Este es un ejemplo:

\begin{verbatim}
> es-divisible(6, 4);
False
> es-divisible(6, 3);
True
\end{verbatim}
%
El resultado del operador {\tt ==} es un valor Booleano, así que podemos
escribir la subrutina de manera concisa al devolverlo directamente:

\begin{perl6code}
sub es-divisible( Int $x, Int $y ) {
    return $x % $y == 0
}
\end{perl6code}
%
Si no hay una sentencia de retorno, una subrutina en Perl devuelve
el valor de la expresión en la última línea de código de la 
subrutina (provisto que la última expresión sea una expresión
que puede ser evaluada), así que la sentencia {\tt return} no 
es requerida aquí. Además, dado que 0 es una valor falso y cualquier 
otro entero es un valor verdadero, la misma subrutina podría escribirse
de otra forma:

\begin{perl6code}
sub es-divisible( Int $x, Int $y ) { 
    not $x % $y 
}
\end{perl6code}

Las declaraciones de tipo {\tt Int} en las signaturas de la subrutina
más arriba no son necesarias. La subrutina funcionaría sin ellas, pero
ellas pueden proveer algún tipo de protección en contra del uso 
de esta subrutina con argumentos defectuosos.

Las funciones Booleanas se usan usualmente en los modificadores de sentencias:
\index{modificador!de sentencia}

\begin{perl6code}
say "$x es divisible por $y" if es-divisible($x, $y);
\end{perl6code}
%
Podría ser tentativo escribir algo como:

\begin{perl6code}
say "$x es divisible por $y" if es-divisible($x, $y) == True;
\end{perl6code}
%
Pero la comparación extra no es necesaria: {\tt es-divisible} devuelve un
valor Booleano que puede ser interpretado directamente por la condicional
{\tt if}.

\label{isbetween}
Como un ejercicio, escribe una función \verb|está-entre(x, y, z)|
que devuelve {\tt True} si $x \le y \le z$ o por lo contrario,
{\tt False}.

Solución: \ref{sol_isbetween}.

\section{Un Lenguaje de Programación Completo}

En la sección anterior vimos varias maneras de escribir una subrutina para
chequear la divisibilidad de dos números enteros.
\index{divisibilidad}

De hecho, como fue mencionado anteriormente, Perl~6 tiene un operador
``es-divisible``, \verb|%%|, el cual devuelve {\tt True} si el número en la
izquierda es divisible por el de la derecha:
\index{operador!es-divisible}

\begin{verbatim}
> 9 %% 3
True
> 9 %% 4
False
\end{verbatim}

Por lo tanto no había necesidad de crear la subrutina {\tt es-divisible}. Pero
no te preocupes, es totalmente normal si no recordaste eso. A los hablantes de
lenguajes naturales se les permite tener diferentes niveles de cualificación,
aprender a medida que avanzan, y poner el lenguaje a buen uso antes de que
sepan el lenguaje completo. Lo mismo pasa con Perl. Tú (y yo) no sabemos todo
sobre Perl~6 todavía, al igual que no sabemos todo sobre el inglés (o el
español). Pero es de hecho ``Oficialmente Okay en la Cultura de Perl`` usar el
subconjunto del lenguaje que sabes. De hecho, se fomenta a que uses lo que es
a veces llamado ``baby Perl`` para escribir programas, aunque sean un poco toscos y rudimentarios al principio. Esa es la mejor manera de aprender Perl, 
del mismo modo que ``hablar como un bebé`` (``baby talk``) es la mejor manera
para que un niño aprenda inglés (o español).
\index{baby Perl}
\index{Perl~6!la cultura de Perl}

El número de maneras diferentes de llevar a cabo una tarea, tal como chequear
si un número es divisible por otro, es un ejemplo del lema de Perl: 
\emph{there is more than one way to do it (Hay más de una forma para hacer algo)},usualmente abreviado TIMTOWTDI. Algunas maneras pueden ser más concisas o más
eficientes que otras, pero, en la filosofía de Perl, tú estás perfectamente 
facultado para hacerlo a tu manera, especialmente si eres un principiante,
provisto que encuentres el resultado correcto.
\index{hay más de una forma para hacer algo}
\index{TIMTOWTDI}
\index{Turing!lenguaje completo}
\index{lenguaje!Turing completo}
\index{Turing, Alan}
\index{Turing!tesis}

Hasta ahora, solamente hemos cubierto un pequeño subconjunto de Perl~6,
pero te sería interesante saber que este subconjunto es un lenguaje
de programación \emph{completo}, lo cual significa que esencialmente
cualquier cosa que puede computarse podría expresarse en este 
lenguaje. Cualquier programa que se haya escrito jamás podría escribirse
de nuevo solo usando las características del lenguaje que has aprendido
hasta ahora (actualmente, solo necesitarías algunos comandos para
controlar dispositivos como el ratón, discos, redes, etc., pero eso 
es todo).

La prueba de esa afirmación no es un ejercicio trivial. El primero
en probarla fue Alan Turing, uno de los primeros científicos de la
computación (algunas personas argumentan que él fue un matemático, sin 
embargo muchos de los primeros científicos de la computación comenzaron 
como matemáticos). Por esta razón, se le conoce como la prueba de Turing
(\emph{Turing Test}). Para una discusión más completa (y precisa) de la
prueba de Turing, recomiendo el libro  {\em Introduction to the
Theory of Computation} de Michael Sipser.

\section{Más Recursión}
\label{more.recursion}
\index{recursión}


Para darte una idea de lo que puedes hacer con las herramientas
que has aprendido hasta ahora, evaluaremos algunas funciones 
matemáticas definidas de forma recursiva. Una definición recursiva
es similar a una definición circular, en el sentido de que la 
definición contiene una referencia a la cosa que se define. 
Una definición verdaderamente circular no es muy útil:

\begin{description}

\item[Terrenal] Un adjetivo usado para describir algo que es terrenal.
\index{terrenal}
\index{definición!circular}

\end{description}

Si ves esa definición en el diccionario, podrías enojarte. 
Sin embargo, si busca la definición de la función factorial,
denotada con el símbolo $!$, podrías conseguir algo como esto:
%
\begin{eqnarray*}
&&  0! = 1 \\
&&  n! = n (n-1)!
\end{eqnarray*}
%
Esta definición dice que el factorial de 0 es 1, y que el factorial
de cualquier otro valor (entero positivo), $n$, es $n$ multiplicado por el
factorial de $n-1$.

Así que $3!$ es 3 por $2!$, el cual es 2 por $1!$, el cual es 1 por
$0!$. Si lo ponemos todo junto, $3!$ es igual a 3 por 2 por 1 por 1, 
lo cual es 6.
\index{factorial!función}
\index{función!factorial}
\index{definición!recursiva}

Si puedes escribir una definición recursiva de algo, puedes escribir
un programa de Perl para evaluar dicha definición. El primer paso
es decidir cuáles deberían ser los parámetros. En este caso, es
claro que el factorial toma un número\footnote{Debería ser realmente 
un entero, pero regresaremos a esto más tarde en este capítulo.}:

\begin{perl6code}
sub factorial( $n ) {
}
\end{perl6code}
%
Si el argumento es 0, todo lo que tenemos que hacer es devolver 1:

\begin{perl6code}
sub factorial( $n ) {
    if $n == 0 {
        return 1;
    }
}   
\end{perl6code}
%
Por el otro lado, y ésta es la parte interesante, tenemos que hacer
una llamada recursiva para encontrar el factorial de $n-1$ y después
multiplicarlo por $n$:
\index{factorial!usando recursión}

\begin{perl6code}
sub factorial( $n ) {
    if $n == 0 {
        return 1;
    } else {
        my $recurse = factorial($n-1);
        my $result = $n * $recurse;
        return $result;
    }
}
\end{perl6code}
%
El flujo de ejecución para este programa es similar al flujo de 
{\tt cuenta-regresiva} en la Sección~\ref{recursion}. Si llamamos
a {\tt factorial} con el valor 3:

Dado que 3 no es 0, tomamos la segunda rama y calculamos el factorial de
{\tt \$n-1}...

\begin{quote}
Dado que 2 no es 0, tomamos la segunda rama y calculamos el factorial de
{\tt \$n-1}...


  \begin{quote}
  Dado que 1 no es 0, tomamos la segunda rama y calculamos el factorial de
  {\tt \$n-1}...


    \begin{quote}
    Dado que 0 es igual a 0, tomamos la primera rama y devolvemos 1
    sin hacer más llamadas recursivas.
    \end{quote}

	
  El valor de retorno, 1, es multiplicado por \verb|$n|, el cual es 1,
  y se devuelve el resultado.
  \end{quote}


El valor de retorno, 1, es multiplicado por \verb|$n|, el cual es 1,
y se devuelve el resultado.
\end{quote}


El valor de retorno, 2, es multiplicado por \verb|$n|, el cual es 3,
el resultado, 6, se convierte en el valor de retorno de la llamada
de subrutina que inició todo el proceso.
\index{diagrama!de pila}

La figura~\ref{fig.stack3} muestra como el diagrama de pila luce para esta
secuencia de llamadas de función.

\begin{figure}
\centerline
{\includegraphics[scale=0.7]{figs/stack3.pdf}}
\caption{Diagrama de pila.}
\label{fig.stack3}
\end{figure}

Los valores de retorno se muestran siendo pasados devuelta a la pila. En cada
cuadro, el valor de retorno es el valor de {\tt result}, el cual es 
producto de {\tt n} y {\tt recurse}.
\index{función!cuadro}
\index{cuadro}

En el último cuadro, las variables locales {\tt recurse} y {\tt result}
no existen, porque la rama que las crea no se ejecuta.

Un programador de Perl con experiencia podría escribir una
subrutina más concisa o más idiomática\footnote{Luego veremos 
más formas idiomáticas de computar el factorial de un número.}:
\index{idiomático}

\begin{perl6code}
sub factorial( $n ) {
    return 1 if $n == 0;
    return $n * factorial $n-1;
}
\end{perl6code}
%
Esto no es nada mejor que nuestra primera versión, y probablemente
no se ejecutará significativamente más rápido, pero es presumiblemente
más clara, por lo menos cuando te acostumbra a este tipo de sintaxis.

\section{Acto de Fe}
\index{recursión}
\index{acto de fe}

Seguir el flujo de ejecución es una manera de leer un programa, pero se vuelve
agobiante en poco tiempo. Una alternativa es lo que puede ser llamado el
``acto de fe``. Cuando encuentras una subrutina, en lugar de seguir el flujo
de ejecución, tú \emph{asumes} que la subrutina funciona correctamente y
devuelve el resultado correcto.


De hecho, ya estás practicando este acto de fe cuando usas las funciones
integradas. Cuando llamas las funciones matemáticas tales como {\tt cos} 
o {\tt sqrt}, no examinas los cuerpos de esas funciones. Asumes que funcionan
adecuadamente porque las personas que escribieron las funciones 
integradas eran probablemente buenos programadores (y porque puedes
asumir seguramente que dichas funciones han sido probadas extensivamente).

Lo mismo es cierto cuando llamas una de tus subrutinas. Por ejemplo,
en la Sección~\ref{boolean}, escribimos una subrutina llamada \verb|es-divisible|
que determina si un número es divisible por otro. Una vez que nos convencemos
que esta subrutina es correcta---al examinar y probar el código---podemos
usar la subrutina sin examinar el cuerpo de la misma otra vez.
\index{pruebas!acto de fe}

Lo mismo es cierto para programas recursivos. Cuando obtienes la
llamada recursiva, en lugar de seguir el flujo de ejecución, deberías
asumir que la llamada recursiva funciona (devuelve el resultado correcto)
y después preguntarte, ``Asumiendo que puedo encontrar el factorial de
\verb|$n-1|, puedo yo calcular el factorial de \verb|$n|?`` Es bien claro 
que puedes, al multiplicar por \verb|$n|.

!`Por supuesto, es un poco extraño asumir que la subrutina funciona correctamente
cuando no has terminado de escribirla, pero por eso es que se conoce 
como un acto de fe!


\section{Otro Ejemplo Más}
\label{one.more.example}

\index{Fibonacci!función}
\index{función!Fibonacci}
Después de {\tt factorial}, el ejemplo más común de una función
matemática definida recursivamente es {\tt fibonacci}, la cual tiene
la siguiente definición (ver
  \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Sucesión_de_Fibonacci}):
%
\begin{eqnarray*}
&& \mathrm{fibonacci}(0) = 1 \\
&& \mathrm{fibonacci}(1) = 1 \\
&& \mathrm{fibonacci}(n) = \mathrm{fibonacci}(n-1) + \mathrm{fibonacci}(n-2)
\end{eqnarray*}
%

En lenguaje llano, una sucesión de Fibonacci es una secuencia de números tales
como:
\begin{verbatim}
1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, ...
\end{verbatim}
donde los dos primeros términos son iguales a 1 y cualquier otro término es
la suma de los dos números que lo preceden.

Discutimos la secuencia de Fibonacci brevemente en el Ejercicio~\ref{fibonacci}
del capítulo anterior y la implementamos con un bucle {\tt for}.

Ahora traduzcamos la definición recursiva en Perl. Así es como luce:

\begin{perl6code}
sub fibonacci( $n ) {
    return 1 if $n == 0 or $n == 1;
    return fibonacci($n-1) + fibonacci($n-2)
}
\end{perl6code}
%
Si tratas de seguir el flujo de ejecución aquí, aún para valores pequeños de
\verb|$n|, tu cabeza va a explotar. Sin embargo, de acuerdo al acto de fe,
si asumimos que las llamadas recursivas funcionan correctamente, entonces
es claro que obtendrás el resultado correcto al añadirlo todo junto.
\index{flujo!de ejecución}


\section{Chequeo de Tipos}
\label{guardian}

?`Qué pasa si llamamos {\tt factorial} y pasamos a 1.5 como un argumento?
\index{tipo!chequeo}
\index{chequeo!de error}
\index{factorial!función}

Al parecer conseguimos una recursión infinita. ?`Cómo puede ser? La subrutina
tiene una caso base---cuando {\tt \$n == 0}. Pero si {\tt \$n} no es un entero,
podemos {\em perder} el caso base y hacer la recursión por siempre. 
\index{recursión!infinita}
\index{caso!base}

En la primera llamada recursiva, el valor de {\tt \$n} es 0.5. En la siguiente,
es -0.5. Desde ahí, se vuelve más pequeño (más negativo), pero nunca será 0.

Tenemos dos opciones. Podemos tratar de generalizar la función
{\tt factorial} para funcionar con números que no son enteros, o
podemos hacer que {\tt factorial} haga un chequeo de sus argumentos.
La primera opción es llamada la función gamma y está fuera del alcance 
de este libro. Por lo tanto, discutiremos la segunda opción.
\index{función!gama}

Ya hemos visto ejemplos de subrutinas que usan la signatura para verificar
el tipo del argumento. Así que podemos añadir el tipo {\tt Int} al parámetro
en la signatura. Mientras hacemos esto, también podemos asegurarnos de que el
argumento sea positivo o cero:

\begin{perl6code}
sub factorial( Int $n where $n >= 0 ) {
    return 1 if $n == 0;
    return $n * factorial $n-1;
}
\end{perl6code}
%
\index{restricción}
\index{rasgo (trait)}
El tipo {\tt Int} en la signatura chequea por números no enteros,
lo cual ya lo sabemos. La parte {\tt where \$n >= 0} es una restricción
de parámetro: si el parámetro es negativo, la subrutina debería
fallar. Técnicamente, la restricción se implementa aquí dentro de la
signatura usando una característica sintáctica llamada un \emph{rasgo}
(\emph{trait} en inglés), que es una propiedad impuesta sobre el parámetro
al tiempo de compilación. Si el argumento que se pasa a la función no
es un entero o si es negativo, el programa imprime un mensaje de error para
indicar que algo malo pasó:

\begin{verbatim}
> say factorial 1.5
Type check failed in binding $n; expected Int but got Rat
  in sub factorial at <unknown file> line 1
  in block <unit> at <unknown file> line 1

> say factorial -3
Constraint type check failed for parameter '$n'
> say factorial "Fred"
Type check failed in binding $n; expected Int but got Str
  in sub factorial at <unknown file> line 1
  in block <unit> at <unknown file> line 1
\end{verbatim}
% 
Si eludimos a ambos chequeos, sabemos que \verb|$n| es un entero y que es 
positivo o cero, así que podemos probar que la recursión termina.


\index{subset!tipo}
\index{tipo!del subset}
Otra modo de lograr un resultado similar es definir tu propio
subconjunto de tipos integrados. Por ejemplo, puedes crear un
subconjunto {\tt Par-entero} de enteros y después usarlo más o 
menos como si fuera un tipo para declarar tus variables o asignarle
un tipo a tus parámetros de las subrutinas:

\begin{perl6code}
subset Par-entero of Int where { $_ %% 2 } # o : … where { $_ % 2 == 0 }
# Par-entero puede ahora usarse como un tipo

my Par-entero $x = 2; # OK
my Par-entero $y = 3; # Error de discordancia de tipo
\end{perl6code}

De igual manera, en el caso de la subrutina {\tt factorial},
podemos crear un subconjunto de enteros no negativos y usarlos
para chequear el parámetro que se pasa a la subrutina:

\begin{perl6code}
subset Entero-no-neg of Int where { $_ >= 0 }
# ...

# Usando nuestro subconjunto en el parámetro
sub factorial( Entero-no-neg $n ) {
    return 1 if $n == 0;
    return $n * factorial $n-1;
}
\end{perl6code}
%
Si pasamos un número negativo a la subrutina, podemos obtener un error 
similar al anterior:

\begin{verbatim}
Constraint type check failed for parameter '$n'...
\end{verbatim}

\index{patrón!guardián}
Este programa demuestra un patrón conocido como {\bf guardián}.
La signatura actúa como un guardián, que protege el código de valores
que podrían causar un error. Los guardianes hacen posible probar la validez
del código.

\section{Sobrecargas}
\label{multisubrutinas}
\index{multi!subrutinas}
\index{subrutina!multi}

Es posible escribir versiones múltiples de una subrutina con el mismo nombre
pero con signaturas diferentes, por ejemplo una \emph{aridad} diferente
(una palabra sofisticada para referirse al número de argumentos) o diferentes
tipos del argumentos, usando la palabra clave {\tt multi}. En este caso, el
interpretador elegirá la versión de la subrutina cuya signatura mejor coincide
con la lista de argumentos.
\index{aridad}

Por ejemplo, podríamos escribir de nuevo la función factorial como sigue:
\index{factorial!usando subrutinas multi}

\begin{perl6code}
multi sub fact( 0 ) { 1 };
multi sub fact( Int $n where $n > 0 ) {
    $n * fact $n - 1;
}
say fact 0;   # -> 1
say fact 10;  # -> 3628800
\end{perl6code}

Aquí, no entramos en una recursión infinita porque, cuando el parámetro que
se pasa a {\tt fact} es 0, es la primera de la versión de la subrutina que se
llama y devuelve un valor entero (1), y esto termina la recursión.

Similarmente, la función Fibonacci puede escribirse de nuevo con sobrecargas:
\index{Fibonacci!función con subrutinas multi}

\begin{perl6code}
multi fibonacci( 0 ) { 1 }
multi fibonacci( 1 ) { 1 }
multi fibonacci( Int $n where $n > 1 ) { 
    fibonacci($n - 2) + fibonacci($n - 1) 
}
say fibonacci 10;  # -> 89
\end{perl6code}

Muchas de las funciones integradas y muchos de los operadores de Perl~6
son escritos como sobrecargas.

\section{Depuración de programas}
\label{factdebug}

La fragmentación de un programa grande en funciones o subrutinas más
pequeñas crea puestos de control naturales para la depuración.
Si una subrutina no está funcionando, existen tres posibilidades
para considerar:
\index{depuración} 

\begin{itemize}

\item Hay algo incorrecto con los argumentos que la subrutina
recibe; una precondición es violada.

\item Hay algo incorrecto con la subrutina; una poscondición
es violada.

\item Hay algo incorrecto con el valor de retorno o la forma
en la cual es usado.

\end{itemize}

Para descartar la primera posibilidad, puedes agregar una
sentencia de impresión al inicio de la función y mostrar los valores
de los parámetros (y tal vez sus tipos). O puedes escribir 
código para chequear las precondiciones explícitamente.
\index{precondición}
\index{post-condición}

Para el propósito de depuración, es usualmente útil imprimir
el contenido de una variable o de un parámetro dentro de 
una cadena de texto con caracteres alrededor, para así 
visualizar caracteres que de otra manera son invisibles, tales
como espacios o caracteres de nueva línea. Por ejemplo, piensas
que la \verb|$var| debería contener ``two`` y ejecutar la 
siguiente lo prueba:
\begin{perl6code}
if $var eq "two" {
    do-something()
}
\end{perl6code}
%
Pero falla y la subrutina {\tt do-something} nunca se ejecuta.

Quizás quieres usar una sentencia de impresión que corroborará el contenido
de \verb|$var|:
\begin{perl6code}
say "[$var]";
if $var eq "two" {
    do-something()
}
\end{perl6code}
%

Esto podría imprimir:
\begin{verbatim}
[two ]
\end{verbatim}
%

o:
\begin{verbatim}
[two
]
\end{verbatim}
%
Ahora sabes que la prueba de igualdad falla porque \verb|$var| contiene un
carácter colgante (espacio o nueva línea) que podría ser difícil de detectar.

Si los parámetros están bien, agrega una sentencia {\tt print}
antes de cada sentencia {\tt return} y muestra el valor de retorno.
Si es posible, chequea el resultado manualmente. Considera llamar 
la función con valores que facilitan chequear el resultado
(como en la Sección~\ref{incremental.development}).

Si la función aparenta funcionar, observa la llamada de la función
para asegurarte que el valor de retorno está siendo utilizado 
correctamente (o apenas siendo utilizado).
\index{flujo!de ejecución}

Agregar sentencias de impresión al comienzo y final de una función ayuda a
hacer al flujo de ejecución más visible. Por ejemplo, la siguiente es una
versión de {\tt factorial} con sentencias de impresión:
\index{factorial!función recursiva con sentencias de depuración}

\begin{perl6code}
sub factorial( Int $n ) {
    my $espacio = ' ' x (4 * $n);
    say $espacio, 'factorial ', $n;
    if $n == 0 {
        say $espacio, 'devolviendo 1';
        return 1;
    } else {
        my $result = $n * factorial $n-1;
        say $espacio, 'devolviendo ', $result;
        return $result;
    }
}
\end{perl6code}
%
La variable {\tt \$espacio} es una cadena de caracteres de espacio que 
controla la indentación de la salida. Este es el resultado para 
{\tt factorial(4)}:

\begin{perl6code}
                factorial 4
            factorial 3
        factorial 2
    factorial 1
factorial 0
devolviendo 1
    devolviendo 1
        devolviendo 2
            devolviendo 6
                devolviendo 24
\end{perl6code}
%
Si estás confundido sobre el flujo de ejecución, este tipo de salida puede ser
útil. Toma tiempo desarrollar andamiaje efectivo, pero un poco de andamiaje
puede ahorrar mucho tiempo de depuración.

\section{Glosario}

\begin{description}

\item[Variable temporal]  Una variable usada para almacenar un valor
intermedio en una operación compleja.
\index{variable!temporaria}

\item[Código muerto]  Parte de un programa que nunca se ejecuta, usualmente
porque aparece después de una sentencia {\tt return}.
\index{código!muerto}

\item[Desarrollo incremental]  Un plan de desarrollo de programa 
destinado a evitar la depuración al añadir y probar solo piezas
pequeñas de código a la vez.
\index{desarrollo!incremental}

\item[Andamiaje]  Código usado durante el desarrollo de un programa
pero que no es parte de la versión final.
\index{andamiaje}

\item[Guardián]  Un patrón de programación que usa una sentencia
condicional para chequear y manejar circunstancias que podrían causar
un error.
\index{patrón!guardián}

\end{description}


\section{Ejercicios}

\begin{exercise}

Dibuja un diagrama de pila para el siguiente programa. ?`Qué imprime el
programa? Por favor trata de contestar estas preguntas antes de ejecutar
el programa.
\index{diagrama!de pila}

\begin{verbatim}
sub b( Int $z ) {
    my $prod = a($z, $z);
    say $z, " ", $prod;
    return $prod;
}
sub a( Int $x is copy, Int $y ) {
    $x++;
    return $x * $y;
}
sub c( Int $x, Int $y, Int $z ) {
    my $total = $x + $y + $z;
    my $square = b($total) ** 2;
    return $square;
}

my $x = 1;
my $y = $x + 1;
say c($x, $y + 3, $x + $y);
\end{verbatim}

\end{exercise}


\begin{exercise}
\label{ackermann}
\index{función!Ackermann}

La función de Ackermann, $A(m, n)$, se define como sigue:

\begin{eqnarray*}
A(m, n) = \begin{cases} 
              n+1 & \mbox{if } m = 0 \\ 
        A(m-1, 1) & \mbox{if } m > 0 \mbox{ and } n = 0 \\ 
A(m-1, A(m, n-1)) & \mbox{if } m > 0 \mbox{ and } n > 0.
\end{cases} 
\end{eqnarray*}
%
Ver \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Funci%C3%B3n_de_Ackermann}.
Escribe una subrutina llamada {\tt ack} que evalúa la función de Ackermann.
Usa tu subrutina para evaluar {\tt ack(3, 4)}, que debería ser 125. 
?`Qué pasa con valores más grandes de {\tt m} y {\tt n}?

Solución: \ref{sol_ackermann}.
\index{función!Ackermann}
\index{función!ack}

\end{exercise}


\begin{exercise}
\label{palindrome}
\index{palíndromo}

Un palíndromo es una palabra que que se lee igual adelante que atrás,
como ``Ana`` y ``radar``. Recursivamente, una palabra es un palíndromo
si las letras inicial y final son las mismas y el medio es un palíndromo.
\index{palíndromo}

La siguientes son subrutinas que toman un argumento de cadena de texto
y devuelve las letras primera, última y del centro:

\begin{verbatim}
sub primera_letra( Str $palabra ) {
    return substr $palabra, 0, 1;
}

sub última_letra( Str $palabra ) {
    return substr $palabra, *-1, 1;
}

sub centro_letra( Str $palabra ) {
    return substr $palabra, 1, *-1;
}
\end{verbatim}
%
Por el momento, no es necesario que sepas cómo funcionan; veremos esto en el 
Capítulo~\ref{strings} sobre cadenas de texto. Por ahora:

\begin{enumerate}

\item Escribe estas subrutinas en un archivo llamado 
{\tt palindromo.pl6} y pruébalas. ?`Qué pasas si llamas 
a \verb|letra_centro| con una cadena de texto con dos letras?
?`Una letra? ?`Qué pasa con una cadena de texto, la cual se escribe
\verb|''| y no contiene letras? Dado que el método {\tt .chars}
devuelve la longitud de una cadena de texto, cómo podrías añadir
una restricción de signatura para rechazar una entrada inválida?

\item Escribe una subrutina llamada \verb|es-palindromo| que toma
una cadena de texto como argumento y devuelve {\tt True} si es 
un palindromo y {\tt False} de lo contrario. Recuerdas que puedes
usar el método integrado {\tt .chars} para chequear la longitud 
de una cadena de texto.

\end{enumerate}

Solución: \ref{sol_palindrome}.
\index{palíndromo}

\end{exercise}

\begin{exercise}
\index{potencia}
\label{power}

Un número entero $a$, es una potencia de $b$ si es divisible 
por $b$ y $a/b$ es una potencia de $b$. Escribe una función llamada
\verb|es-potencia-de| que toma los parámetros {\tt a} y {\tt b}
y devuelve {\tt True} si {\tt a} es una potencia de {\tt b}.
Nota: tendrás que pensar sobre el caso base.
\index{caso!base}

Solución: \ref{sol_power}

\end{exercise}


\begin{exercise}
\index{máximo común divisor (MCD)}
\label{gcd}
\index{función!\texttt{gcd}}

El máximo común divisor (MCD) de $a$ y $b$ es el mayor número entero
que los divide sin dejar un residuo.

Una manera de encontrar el MCD de dos números está basada en la
observación de que si $r$ es el residuo cuando $a$ es dividido por $b$,
entonces $mcd(a,b) = mcd(b,r)$. Como un caso base, podemos usar 
$mcd(a, 0) = a$.

Escribe una función llamada \verb|mcd| que toma los parámetros 
{\tt a} y {\tt b} y devuelve su máximo común divisor.

Crédito: este ejercicio está basado en un ejemplo de 
{\em Structure and Interpretation of Computer Programs}
de Abelson y Sussman.
\index{Abelson, Harold}
\index{Sussman, Gerald Jay}
\index{SICP}

Solución: \ref{sol_gcd}

\end{exercise}

